\chapter{Tobábbi nulla-ismeretű protokollok}

Ezen fejezet célja, hogy az azonosításon túl további felhasználási lehetőségeit mutassam be a nulla-ismeretű protokolloknak. Tényleges protokollokat nem fogunk tekinteni, csupán ötleteket és azok előnyeit.

Mielőtt a következő protokollokat tárgyalnánk, szükséges megismerkednünk a \textit{proof of knowledge} mellett az \textit{argument of knowledge} definícióval, ami annyiban különbözük, hogy a \textit{megalapozottság} tulajdonság esetén a statisztikai követelményt számítási követelménnyé gyengíti. Tehát, míg előbbi esetben a bizonyító fél korlátlan számítási kapacitással bír, addig utóbbiban polinomiálisan kötött számítási kapacitással számolunk.

\section{Nem-interaktív nulla-ismeretű protokollok}

A nulla-ismeretű protokollok közül eddig csupán interaktív protokollokról volt szó, azonban rendkívül elterjedt az interaktivitást nem követelő protokollok alkalmazása is. Ezen protokollok megszületését az a probléma indokolta, hogy az interaktivitás számos oda-vissza történő kommunikációt igényel és míg a számítások gyorsan elvégezhetők, az esetenként akár több száz adatcsere közel sem elhanyagolható kölcségekkel jár. 

Az ilyen protokollok \cite{NIZK, NIZK2} alapötlete, hogy létezzen valamilyen mindenkinek elérhető formában olyan random adat, amely rendelkezik a "well mixedness" tulajdonsággal, ami nem egy kézzel fogható tulajdonság, definíciót a szerzők se adtak. Felfoghatjuk úgy, hogy kriptográfiailag biztonságos random generátorral készült adat.

Ezzel a módszerrel a kommunikáció egyirányúvá válik, hiszen a hitelesítő fél feladata, hogy random értéket küldjön a bizonyító félnek helyettesítésre került a publikus random adattal, így minimális módosítással csökkenthettük protokollunk komplexitását, méghozzá úgy, hogy a nulla-ismeretű protokollok alaptulajdonságai nem sérülnek.

\section{Succinct non-interactive arguments of knowledge - SNARK}

Az interaktivitás elhagyásával sikerült kisebb komplexitással rendelkező protokollokat készíteni és ezt felhasználva a gyakorlatban is alkalmazni őket. Továbbra is probléma volt azonban, hogy sok esetben a bizonyító fél által küldött üzenet mérete nagy volt. Például, ha kis számítási kapacitással rendelkezünk és a számítást kiszervezzük valamilyen felhőszolgáltatónak, azonban szeretnénk valamilyen bizonyítékot is kapni a számítás helyességéről, akkor olyan protokoll alkalmazása szükséges használni, amely a kis számítási kapacitással bíró felhasználót nem terheli meg. Erre kompakt és számításigényét tekintve könnyű argumentumok alkalmazása szükséges. Ilyen protokollok például a SNARG (succinct non-interactive argument), vagy a SNARK (succinct non-interactive argument
of knowledge).

Egy kurrens protokoll a \cite{SNARK}, amelyet blockchain alapú kriptovaluták esetén előszeretettel alkalmaznak (Zcash\footnote{https://z.cash/technology/zksnarks/}, Filecoin\footnote{https://filecoin.io/}). Számos nyílt forráskódú megvalósítása létezik: \href{https://github.com/scipr-lab/libsnark}{libsnark}, \href{https://github.com/zkcrypto/bellman}{bellman}, \href{https://github.com/scipr-lab/dizk}{dizk}, \href{https://github.com/iden3/wasmsnark}{wasmsnark}.

STARKs \cite{STARK}

Bulletproofs \cite{BULLETPROOF}